%-----------------------------------------------
% DOCUMENT PACKAGES
%-----------------------------------------------
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[margin=1.3in]{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[small, sc, bf, center]{titlesec}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsmath, amssymb, mathtools}
\usepackage{cleveref}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-graph}
\usepackage{csvsimple}
%\usepackage{subcaption}
%\usepackage{multicol}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{tikz-uml}
%-----------------------------------------------
% DOCUMENT CONFIG
%-----------------------------------------------

% Add point after title number
\titleformat{\section}[block]{\sc\bfseries\center\large}{\thesection.}{0.5em}{}
\titleformat{\subsection}[block]{\sc\bfseries\center}{\thesubsection.}{0.5em}{}
\titleformat{\subsubsection}[block]{\sc\bfseries\center}{\thesubsubsection.}{0.5em}{}
% Page number reformat
\pagestyle{fancy}
\fancyfoot[C]{--~\thepage~--}
% Deactivate fancyhdr header
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\fancyhead{}
% tikz
\tikzstyle{vertex}=[circle, draw, inner sep=0pt, minimum size=6pt]
\newcommand{\vertex}{\node[vertex]}
\usetikzlibrary{arrows,petri,topaths,calc}
% listing style
\lstset{
frame=single,
basicstyle=\ttfamily\small,
numbers=left,
%numbersep=5pt,
%font=\ttfamily
}

%-----------------------------------------------
% DOCUMENT BODY
%-----------------------------------------------
\begin{document}
	
\begin{center}
	\textbf{Projet de FOSYMA\\[.5cm]Wumpus Multi-Agent}\\[.5cm]
	\textit{Alexandre Bontems, Hans Thirunavukarasu}\\
\end{center}

\tableofcontents
\section{Introduction}
Une version multi-agent du jeu \textquote{Hunt the Wumpus} est implémentée dans ce projet. On y considère une carte de labyrinthe sous forme de graphe dans laquelle certains sommets présentent des trésors. Ceux-ci peuvent être de deux types, trésors ou diamants, et présents en une quantité prédéfinie. Les agents évoluent dans cette carte en s'y déplaçant: passer d'un sommet $v_1$ à un sommet $v_2$ n'est permis que si l'arête $(v_1, v_2)$ existe dans le graphe. De plus, chaque agent occupe un sommet du graphe à tout moment et plusieurs agents ne peuvent occuper un même sommet. Les déplacements sont donc susceptibles d'être bloqués si le sommet de destination est déjà occupé.

Le but final du jeu est d'explorer entièrement le graphe et de récupérer tous les trésors qui s'y trouvent. Pour cela on dispose de plusieurs types d'agents : explorateurs, collecteurs et silo. Les explorateurs ont pour fonctions d'explorer la carte et de reporter la position des trésors. Les collecteurs possèdent un sac-à-dos pouvant contenir une certaine capacité d'un seul type de trésor et peuvent ramasser les trésors de ce type qui se trouvent à leur position. Le ramassage n'est pas parfait cependant puisqu'à chaque tentative un partie du trésor présent sur le sommet est perdue à jamais. Enfin le silo possède une capacité illimitée pour tous les types de trésors et les collecteurs peuvent donc lui donner le contenu de leur sac-à-dos lorsqu'il est plein.

Le \textit{wumpus}, un agent adverse, est lui aussi déployé dans la carte. Son déplacement est aléatoire mais il est capable de déplacer des trésors sur la carte et d'en réduire ainsi la quantité totale définitivement. Il est lui aussi sujet aux restrictions décrites ci-dessus.

Dans ce rapport, l'exploration est d'abord abordée, comportement susceptible d'être adopté par tout agent quelque soit sont type. Tous les thèmes liés à la coordination tels que les communications, la gestion des interblocages et le ramassage de trésor sont ensuite décrit.
\section{Exploration}
Le comportement d'exploration a été le premier à être implémenté en raison de son indispensabilité. En effet, tout autre comportement ne peut être fonctionnel que si l'environnement de l'agent est connu. C'est aussi le comportement par défaut de tous les agents lorsqu'ils n'ont pas d'objectif plus pressant. Au lancement de l'exécution par exemple, les collecteurs ne connaissent pas les positions des trésors ni du silo et pour les découvrir on passe en mode d'exploration. Pour la même raison, le silo ne connaissant pas la position des autres agents, se tourne d'abord vers une phase d'exploration.

Puisque l'environnement est modélisé sous forme de graphe, il est naturel pour le parcourir entièrement de se tourner vers un comportement inspiré de Breadth First Search (BFS). Ainsi trois structures de données sont utilisées: premièrement, la carte est sauvée en tant que listes de voisins (\texttt{HashMap<String, HashSet<String>{}>} en java) et associe à chaque sommet ses voisins dans le graphe. Un ensemble de sommets ouverts est aussi maintenu: ce sont les sommets encore non explorés. Enfin un ensemble de sommets déjà explorés est gardé en mémoire. Chaque agent en mode d'exploration construit donc une carte en choisissant le sommet ouvert le plus proche et en l'ajoutant à la carte (lui et ses voisins)  lorsqu'il est atteint. Les chemins jusqu'à un sommet sont calculés par BFS depuis le sommet de départ et le sommet ouvert le plus proche est donc celui pour lequel le chemin est le plus court. À chaque choix de sommet de destination on a donc une complexité de $O(n + m)$ pour le BFS et une carte de $n$ sommets et $m$ arêtes.

Lorsque l'exploration est finie, i.e. un agent n'a plus de sommets ouverts, les agents explorant ont plusieurs options. Tout d'abord, lors des phases de communication (voir \Cref{sec-comm}) les agents se mettent d'accord sur l'identité de l'explorateur dit de \textquote{mise à jour des points d'intérêts}. Cet agent aura pour mission, lorsqu'il a terminé son exploration, de se déplacer entre chaque sommet connu comme contenant un trésor afin d'avoir la représentation la plus récente possible de chaque trésor de la carte. Il lui sera ainsi possible lors des rencontres de partager cette information. Les autres agents quant à eux relancent une exploration complète de la carte en \textquote{oubliant} quels sommets ont déjà été visités. Cela est nécessaire puisque le \textit{wumpus} est capable de déplacer des trésors et il est donc important de repasser par tous les sommets pour détecter les nouveaux points d'intérêt. L'agent de mise à jour choisit donc le point d'intérêt le plus ancien, planifie un chemin pour s'y rendre et lorsque ce point est atteint passe au prochain point le plus ancien. Un comportement sensiblement plus intelligent serait de concentrer l'exploration dans le voisinage des points d'intérêt déjà connus car le \textit{wumpus} a seulement une faible portée de déplacement. Cependant, dans un soucis d'optimisation des interblocages et par manque de temps, ce comportement n'est pas implémenté.

Lorsque deux agents se rencontrent les cartes peuvent être échangées et aucune vérification n'est nécessaire car la carte ne peut pas évoluer dans le temps. La liste des trésors cependant est changeante et c'est pourquoi à tout point d'intérêt est associée une date d'observation. Lors des communications les agents sont ainsi capables de comparer les dates et de distinguer l'observation la plus récente. Ils utilisent pour cela l'horloge système de la machine sur laquelle ils sont lancés.
\section{Coordination}

Qui dit simulation multi-agent dit calcul distribué et donc un besoin primordial de communication entre processus. Chaque agent est ainsi capable d'échanger des messages avec d'autres agents aux travers d'un réseau (ces messages utilisent la norme FIPA). Ces communications forment la fondation des différents comportements de coordination qui sont décrit par la suite.

\subsection{Communication}
\label{sec-comm}

Pour pouvoir expliquer plus en avant les communications inter-agent il est nécessaire d'introduire la machine à états qui les régit. Visible en~\Cref{fig-fsm}, la machine et ses transitions sont expliquées ici. On y voit que le premier état atteint est bien celui de l'exploration mais il est surtout important de pointer du doigt l'état central \textsf{CheckVoiceMail}. C'est grâce à lui que les agents sont capables de s'écouter et se parler. En effet après chaque mouvement, chacun vérifie dans sa boîte aux lettres qu'aucun message n'a été reçu. Nous avons mis en place un système de requête et d'acquittement pour tenter de limiter le nombre de messages nécessaires au bon fonctionnement des agents. Les agents initient donc des communications lorsque l'un de leur mouvements est bloqué.

Pendant toute l'exécution des agents, des données transitent entre nos différents comportements grâce à un \texttt{DataStore} commun (ces données représentent la situation actuelle de l'agent). Ainsi, un certain nombre de flags y sont contenus et sont utilisés par la machine à état pour choisir la bonne transition lorsque l'on est dans \textsf{CheckVoiceMail}. 

On peut distinguer plusieurs situations lorsqu'un agent est dans cet état. Tout d'abord si un message de performative \textit{Request} est reçu, cela signifie qu'un autre agent lui a demandé de s'arrêter. Ce système de requête permet de s'assurer que les agents restent à portée l'un de l'autre et puissent exécuter l'entièreté du protocole de communication. Après avoir reçu une requête donc, l'agent envoie un message d'acquittement (performative \textit{Confirm}) et passe dans l'état \textsf{SendData} grâce auquel il pourra partager les informations de sa carte (performative \textit{Inform}). Dès que l'acquittement est reçu de l'autre côté de la transaction, l'autre agent fait de même. Si le protocole de communication se déroule sans accroc, ils passent tous deux par les états suivants: \textsf{RcvData} où les cartes sont reçues et mises à jour, \textsf{SendGoal} où les buts et plans respectifs sont envoyés (performative \textit{Propose}), \textsf{RcvGoal} où ils sont reçus. Il est nécessaire d'exécuter l'envoi des buts après l'envoi de la carte car sa mise à jour peut affecter le calcul du meilleur plan. On note aussi que c'est dans la phase de réception des buts que les interblocages potentiels sont détectés.

Si dans l'état \textsf{CheckVoiceMail} aucun message n'a été reçu, on regarde la valeur que prend le flag \textquote{block\_notification}. Si l'agent a effectivement été bloqué lors du dernier déplacement mais qu'aucune requête n'est visible, on en déduit qu'on est le premier à détecter le blocage et la procédure de communication est amorcée avec l'agent bloquant. Nous passons ainsi à l'état \textsf{RequestStandby} dans lequel l'agent enverra le message de performative \textit{Request} en \textquote{broadcast} car il ne connait pas a priori l'agent qui le bloque. Après cet envoi, il entre dans l'état \textsf{WaitForStandby} et a alors deux options: soit un acquittement est reçu et le protocole peut continuer, soit personne ne répond et on repasse à \textsf{CheckVoiceMail} pour vérifier que l'autre agent ne souffrait pas désynchronisation.

Enfin toujours lorsque l'on est dans \textsf{CheckVoiceMail}, si aucun message n'a été reçu et que l'agent n'était pas bloqué, alors il retourne dans l'un  des quatre comportements de déplacement suivant : \textsf{Explore}, \textsf{AvoidConflict}, \textsf{RandomWalk} ou \textsf{TypeSpecificMvmt}. En effet, toujours à l'aide des flags, l'agent est redirigé vers le bon comportement. 

\begin{figure}[ht!]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
    \umlstateinitial[x=-2, name=initial]
    \umlbasicstate[x=-2, y=-2.3, fill=red!20]{Explore}
    \umlbasicstate[y=-6, fill=blue!20]{CheckVoiceMail}
    \umlbasicstate[y=-6, x=4.4]{RequestStandby}
    \umlbasicstate[y=-6, x=9]{WaitForStandby}
    \umlbasicstate[x=-1, y=-10]{SendData}
    \umlbasicstate[y=-10, x=2.5]{RcvData}
    \umlbasicstate[y=-10, x=6]{SendGoal}
    \umlbasicstate[y=-10, x=9.5]{RcvGoal}
    \umlbasicstate[x=1.3, y=-2, fill=red!20]{AvoidConflict}
    \umlbasicstate[x=5.1, y=-2, fill=red!20]{RandomWalk}
    \umlbasicstate[x=9.3, y=-2, fill=red!20]{TypeSpecificMvmt}
    
    \umltrans{initial}{Explore}
    \umlVHVtrans[anchors=south and 140]{Explore}{CheckVoiceMail}
    \umlVHVtrans[anchors=140 and south]{CheckVoiceMail}{Explore}
    \umltrans{CheckVoiceMail}{RequestStandby}
    \umltrans{RequestStandby}{WaitForStandby}
    \umlVHVtrans{WaitForStandby}{SendData}
    \umlVHVtrans[anchors=north and 40, arm1=0.5cm]{WaitForStandby}{CheckVoiceMail}
    \umlVHVtrans[anchor2=120, anchor1=-120, arm1=-0.5cm]{CheckVoiceMail}{SendData}
    \umltrans{SendData}{RcvData}
    \umltrans{RcvData}{SendGoal}
    \umlVHVtrans[anchor2=-60, arm1=1.5cm]{RcvData}{CheckVoiceMail}
    \umltrans{SendGoal}{RcvGoal}
    \umlVHVtrans[anchor2=-40, arm1=2.5cm]{RcvGoal}{CheckVoiceMail}
    \umlVHVtrans[anchors=-135 and 120, arm1=-0.4cm]{AvoidConflict}{CheckVoiceMail}
    \umlVHVtrans[anchors=120 and -135, arm2=-0.4cm]{CheckVoiceMail}{AvoidConflict}
    \umlVHVtrans[anchors=-135 and 100, arm1=-0.7cm]{RandomWalk}{CheckVoiceMail}
    \umlVHVtrans[anchors=100 and -135, arm2=-0.7cm]{CheckVoiceMail}{RandomWalk}
    \umlVHVtrans[anchors=-135 and 80, arm1=-1cm]{TypeSpecificMvmt}{CheckVoiceMail}
    \umlVHVtrans[anchors=80 and -135, arm2=-1cm]{CheckVoiceMail}{TypeSpecificMvmt}
    \end{tikzpicture}
    \caption{Machine à états finie des agents.}
    \label{fig-fsm}
\end{figure}

Tous les états de réception sont bornés en temps et après toute attente de message, les agents ont la possibilité de revenir vers \textsf{CheckVoiceMail} si rien n'a été reçu dans le temps imparti.\\

Le maximum de messages échangés par conversion est donc au nombre de six. Si tout se déroule comme prévu, chaque agent envoie trois messages et reçoit trois messages (soit $\textit{Request}\rightarrow\textit{Inform}\rightarrow\textit{Propose}$  si on initie la conversion, soit $\textit{Confirm}\rightarrow\textit{Inform}\rightarrow\textit{Propose}$). Nous nous sommes rendu compte après un certain temps du peu d'utilité qu'offre finalement le système de requête. Il apparaît en effet que partager la carte en mode broadcast pourrait optimiser le partage d'information et la phase d'exploration. Cela étant, cela augmenterait énormément le nombre de messages échangés et le nombre de conversations initiées. Comme les agents s'arrête à chaque conversation, cela pourrait également augmenter le nombre d'interblocages.

\subsection{Interblocage}

Lors d'une conversation, les deux agents concernés s'échangent leur destination et leur chemin pour pouvoir résoudre un éventuel interblocage via les états \textsf{SendGoal} et \textsf{RcvGoal}. Plus précisément, c'est dans l'état \textsf{RcvGoal} que se décide s'il y a interblocage et comment il sera géré. Les deux agents ayant connaissance de la même carte et du but de l'autre agent à ce stade de conversation, ils peuvent chacun de leur côté analyser la situation et décider de la prochaine étape. Le blocage d'un agent est détecté si la position de l'autre est la prochaine destination à atteindre. Si les agents estiment qu'un des deux agents n'est pas bloqué, alors le bloqué attend simplement que l'autre se déplace. Si les deux agents sont bloqués alors ils doivent prendre la même décision.

\begin{figure}[ht!]
\centering
\begin{tikzpicture}
        \vertex (v1) at (0,0) [label=above:$d_2$] {};
        \vertex[fill=black] (v2) at (1,0) [label=below:$a_1$] {};
        \vertex[fill=black] (v3) at (2,0) [label=below:$a_2$] {};
        \vertex (v4) at (3,0) [label=above:$d_1$] {};
        \vertex (v5) at (0.5,1) [label=right:$e$] {};
        
        \path
        (v1) edge (v2)
        (v2) edge (v3)
        (v2) edge (v5)
        (v3) edge (v4)
        ;
\end{tikzpicture}
\caption{Exemple de situation d'interblocage}
\label{fig-deadlock}
\end{figure}
Les deux agents calculent les \textquote{escape route} de chacun, c'est-à-dire qu'ils vont regarder dans le chemin de l'autre, le premier sommet où il est possible de s'échapper pour pouvoir laisser le passage (concrètement on regarde parmi les sommets voisins du chemin s'il existe un sommet qui n'en fait pas partie et qui est accessible). Ainsi si l'un des deux agents ne trouve pas d'\textquote{escape route}, il aura la priorité et l'autre agent devra donc lui laisser le passage. Cet agent aura donc le flag \textquote{avoid\_conflict} à true ce qui lui permettra d'être redirigé vers le comportement \textsf{AvoidConflic} où il exécutera son \textquote{escape route} tandis que l'agent ne pouvant pas s'échapper attendra que l'autre agent se déplace. Si les deux agents trouvent des chemins pour s'échapper, alors celui avec le chemin le plus court devra se déplacer et laisser le passage à l'autre, tout cela dans le but de régler l'interblocage le plus rapidement possible.  

Dans l'exemple visible en~\Cref{fig-deadlock}, l'agent $a_1$ veut aller en $d_1$ et l'agent $a_2$ en $d_2$. En reculant l'agent $a_2$ ne peut pas laisser place à l'agent $a_1$. En revanche, l'agent $a_1$ peut reculer en $e$ et laisser l'agent $a_2$ avancer.

Ce système fonctionne extrêmement bien avec deux agents mais devient rapidement inefficace si plus de deux se retrouvent dans un couloir. C'est pourquoi un comportement de mouvement aléatoire (\textsf{RandomWalk}) a été mis en place. Il est activé à chaque fois qu'un agent se trouve bloqué sur un sommet au moins deux fois consécutives. Nous avons tout d'abord testé un mouvement dans lequel les agents choisissent uniformément aléatoirement un voisin de leur position et s'y déplacent. Dans les cas de grand groupement cependant il est peu efficace et c'est pourquoi nous avons plus tard implémenté un comportement \textquote{walk to random} dans lequel les agents choisissent un sommet aléatoirement dans leur carte. Cette solution est loin d'être parfaite car elle peut ne pas régler l'interblocage et peut alors engendrer une nouvelle conversation. L'agent est capable néanmoins, avec probabilité non nulle, de tirer un sommet qui lui demandera de reculer. Un comportement plus intelligent permettrait de tirer un sommet le forçant à reculer mais par manque de temps cette solution n'a pas pu être testée.

\subsection{Ramassage de trésor}

Le ramassage des trésors est opéré par les agents de type collecteurs qui maintiennent comme tous les agents une liste de points d'intérêt. S'ils sont initialement en mode d'exploration, la collection commence dès que des trésors pouvant être ramassés sont connus. Le choix du point d'intérêt à visiter pour collecte est à détailler.

Tous les agents, quelque soit leur type, propagent à chaque conversation la liste complète des agents collecteurs. Chacun est donc capable, après un certain nombre de conversations, de connaître le type et la capacité maximum de tous les collecteurs et cette connaissance influe grandement sur le choix des buts. En effet lorsqu'un trésor est considéré, si un agent collecteur de meilleure capacité est connu alors l'agent ne tentera pas la collecte.

De plus, si un agent décide de collecter un trésor mais que sa charge actuelle réduit la quantité récupérable en un trajet, alors le collecteur cherchera le silo pour se décharger. On tente ainsi de minimiser le nombre de collecte de trésor et donc minimiser la quantité perdue.\\ 


\subsection{Placement du Silo}

Le silo est statique pendant la majeure partie de l'exécution mais commence, comme tout le monde, en mode exploration. Lorsqu'il rencontre un autre agent et partage la carte il est capable de calculer une position à laquelle se placer pour être atteignable par les collecteurs. Nous avons choisi pour cela, le sommet de plus grande \textquote{betweenness centrality}: c'est le sommet par lequel passent le plus de plus courts chemins au sein du graphe.

Ce sommet a plusieurs avantages pour cette implémentation: il maximise la probabilité de rencontres et permet donc au silo de favoriser le partage d'information. Ce sommet a aussi la particularité d'avoir un grand degré et assure le bon fonctionnement de notre système d'interblocage. Lors de telles situations, il y a de forte chance que le silo soit capable de se déplacer sur le sommet voisin et régler l'interblocage de cette façon.
\section{Conclusion}

Nous sommes conscients du potentiel d'amélioration de toutes les stratégies implémentées dans ce travail. Le \textit{wumpus} par exemple, n'est pas pris en compte et les communications pourraient être améliorées. Cependant les comportements sont fonctionnels et donnent des résultats satisfaisants lors de nos tests.

\end{document}